\chapter{ТЕОРЕТИЧНІ ЗАСАДИ СТРАХУВАННЯ РИЗИКУ}
\section{Актуальність страхування ризику (non-life insurance)}
Страхування ризику об’єднує загальні види страхових договорів (ризикове страхування), які не підпадають під ознаки договорів страхування життя. Договори загального страхування є короткостроковими та призначені лише для забезпечення компенсації збитків внаслідок страхових подій певного періоду. Прикладом подібних договорів є договори страхування нерухомого майна, засобів транспорту, фінансово-кредитних ризиків тощо. Вони об’єднуються поняттям ”Non-life”, або ”General insurance” — ”нежиття”, або ”загальне страхування”.

Особливо важливою проблема страхування нещасних випадків стала в останнє десятиліття, коли через глобальне потепління та численні терористичні акти світова економіка зазнала значних економічних збитків. У 2012 році жертвами природних та техногенних катастроф стали близько 14000 людей, економічні втрати досягли близько 186 млрд. доларів США. Застраховані збитки склали більше ніж 77 млрд. доларів США (109 млрд. доларів збитків не було застраховано), що робить 2012 одним з найдорожчих років для страхових компаній починаючи з 1970 року \cite{webpdf1}. З великою імовірністю можна сказати, що важкі погодні умови знову торкнуться багатьох частин світу цього року, особливо Північну Америку та Азію.

Хоча страхування не може повернути втрачені життя, багато людей і підприємств можуть розраховувати на страхове покриття для надання фінансової допомоги, як це було в США після багаточисельних ураганів та тайфунів, коли тільки ураган Сенді завдав збитків на 50 млрд. доларів США \cite{webpdf1}. У багатьох частинах світу, які піддаються впливу суворих погодних явищ, місцеве населення може збільшити готовність до непередбачуваного ризику за рахунок усунення неповного страхування (underinsurance).

Наразі в Україні теж бурхливо розвивається страховий ринок, особливо страхування ризику \cite{webpdf2}. Страхування майна, фінансових ризиків, цивільної відповідальності автомобілістів посіли чільне місце у нашому житті. Сфера страхового бізнесу вимагає розвитку страхування інвестицій, кредитів, банківських вкладів, перевезень та інших видів страхування. Тому вдосконалення методів актуарних розрахунків, методик вибору параметрів управління страховою компанією, страхових тарифів, параметрів страхового договору, більш точна оцінка ймовірності банкрутства компанії дозволило б підняти якість і здешевити послуги страхових компаній для населення.
\section{Процес ризику та ймовірність банкрутства в класичній моделі}
Дослідимо класичну модель теорії ризику, узагальнення цієї моделі, розглянемо деякі проблеми обчислення, які виникають при вивченні класичної моделі ризику. Основна увага буде зосереджена на вивченні ймовірності банкрутства в класичній моделі ризику при наявності початкового капіталу.

Сучасна теорія страхування побудована на теорії випадкових процесів. Математичні моделі страхової діяльності розвивалися в роботах учених Ф. Лундберга, Г. Крамера, К. Борха, С. Андерсена, С. Асмусена, А.Н. Ширяєва, Ю.С. Мішури, О.М. Наконечного та ін. Першою класичною моделлю такого роду була модель Ф. Лундберга 1903 року (класичний процес ризику або складний пуассонівський процес ризику), яка з'явилася приблизно в той же час, що і стохастична модель зміни цін акцій Башельє (модель броунівського руху).

На відміну від моделі, що трактує динаміку ціноутворення акцій як броунівський рух, модель Лундберга розглядає стрибкоподібний випадковий процес зміни капіталу: за відсутності страхових вимог капітал монотонно зростає, а в момент надходження вимоги він миттєво зменшується на випадкову величину. Інтервали часу між приходом вимог випадкові і розподілені згідно з експоненційним законом. Ці інтервали і величини вимог незалежні й однаково розподілені. Незважаючи на свою простоту вона описує суттєві риси процесу страхових виплат, який використовується у діяльності страхової компанії.

Розглянемо класичну модель Крамера-Лундберга (CLM: Cramér–Lundberg Model ) з однорідним процесом Пуассона, тобто таким, що
\begin{itemize}
	\item Для будь-якого незалежного набору моментів часу $T_1<T_2<\ldots<T_n$ і будь-якого натурального числа $n$ випадкові величини $N_{t_1},N_{t_2} - N_{t_1},\ldots,N_{t_n} - N_{t_{n-1}}$ взаємно незалежні (процес з незалежними приростами).
	\item Розподіл випадкових величин $N_{t+h}-N_t$ залежить лише від $h$ і не залежить від $t$ (однорідний процес).
\end{itemize}

Саме цей процес грає важливу роль у страховій математиці. Якщо ми визначимо процес страхових виплат як однорідний пуассонівский процес то отримаємо модель CLM, яка поєднує в собі розмір виплат та час прибуття страхових вимог наступним чином:
\begin{itemize}
	\item Страхові вимоги надходять в час $0\leq T_1 \leq T_2 \leq \ldots$ однорідного пуассонівського процесу $N(t) = \{k\geq 1:T_k\leq t\},t\geq 0$.
	\item $k$-та вимога, яка надійшла в момент $T_k$ спричиняє страхову виплату $X_k$, $\{X_k\}$ є незалежною послідовністю однаково розподілених невід’ємних випадкових величин.
	\item Послідовності ${T_k}$ та ${X_k}$ незалежні (моменти настання страхових випадків та величини виплат є незалежними).
\end{itemize}

Тобто, в даній моделі ризику розмір виплат, що їх проводить страхова компанія, утворюють послідовність незалежних випадкових величин \xseq, однаково розподілених з функцією $F(x)$. Ми припускаємо, що $F(0)=0$. Також припускаємо, що існують математичне сподівання $\mathbb{E}[X_k] = \mu$ та $\mathbb{D}[X_k]=\sigma^2$. За даних умов послідовність \xseq називають \textbf{процесом відновлення}.

Число $N_t$ страхових виплат на відрізку $[0,t]$ є пуассонівським процесом з інтенсивністю $\lambda$. Таким чином $\mathbb{E}[N_t]=\lambda t$. Момент $\tau_k$ $k$-го стрибку процесу $N_t$ є моментом надходження до страхової компанії $k$-ї вимоги і в цей момент компанія виплачує суму $X_k$.

Визначимо випадковий процес $S_t$, який виражає збиток, який отримає компанія за відрізок часу $[0,t]$
\begin{equation}
	S_t = \sum_{k=1}^{N_t} X_k - ct
\end{equation}
(Припускаємо, що $\sum\limits_{k=1}^0 X_k = 0$)

Де $c$ - константа, яка характеризує інтенсивність надходження страхових премій (risk premium rate), тобто виплати страховій компанії від страхувальника. З константою $c$ пов’язана константа $\theta$, яка називається відносна страхова надбавка (premium loading factor) і визначається:
\begin{equation}
	\theta = \cfrac{c}{\lambda\mu} - 1
\end{equation}

\begin{defn}
	Нехай $u$ - початковий капітал компанії, $p(t)=ct$ - страхова премія, \textit{Процесом ризику} (risk process) називатемемо випадковий процес:
	\begin{equation}
		U_t = u + ct - \sum_{k=1}^{N_t} X_k = u - S_t
	\end{equation}
\end{defn}

В умовах діяльності у випадковому середовищі кожна страхова компанія з початковим капіталом u має визначити ймовірність свого банкрутства на інтервалі часу $[0,+\infty)$ та оптимізувати параметри страхового портфоліо, щоб уникнути настання цієї події. Позначимо ймовірність банкрутства через $\psi(u)$
\begin{equation}
	\psi(u) = \mP{\exists t>0: U_t<0}
\end{equation}

Також будемо розглядати функцію нерозорення $\delta(u)$
\begin{equation}
	\delta(u) = 1 -\psi(u)
\end{equation}

Дана функція виражає ймовірність того, що на інтервалі часу $[0, +\infty)$ банкрутство не відбувається.

\begin{theorem}
	Функція $\delta(u)$ диференційована і задовольняє інтегро-диференціальне рівняння
	\begin{equation}\label{eq:1:3}
		\delta'(u) = \cfrac\lambda c \delta(u) - \cfrac\lambda c \intl_0^u \delta(u-z) \dif F(z)
	\end{equation}
\end{theorem}
\begin{proof}
	 Розглянемо "малий" інтервал $(0, \Delta]$. Подія "банкрутство на інтервалі $[0, +\infty)$ не відбувається при початковому капіталі u" може здійснитись, коли відбудеться одна з таких трьох подій, які між собою несумісні:
	 \begin{enumerate}
	 	\item  на інтервалі $(0, \Delta]$ не надійде жодна вимога на виплату, а на інтервалі $(\Delta, +\infty)$ банкрутство не відбувається при початковому капіталі $u+c\Delta$;
	 	\item  на інтервалі $(0, \Delta]$ з’явиться одна вимога на виплату, розмір виплати $z$ не перевищуватиме $u+c\Delta$, а на інтервалі $[\Delta, +\infty)$ банкрутство не відбудеться при початковому капіталі $u+c\Delta – z$
	 	\item  на інтервалі $(0, \Delta]$ з’явиться більше ніж одна вимога, а на інтервалі $[\Delta,+\infty)$ банкрутство на відбудеться.
	 \end{enumerate}
	 Врахуємо те, що $N_t$ — пуассонівськнй процес, а $S_t$ — процес з незалежними приростами. Згідно з властивістю пуассонівського процесу ймовірність того, що в інтервалі $[t, t+\Delta]$ з’явиться принаймні одна вимога, дорівнює $\lambda\Delta+o(\Delta)$; імовірність появи в інтервалі $[t, t+\Delta]$ більше ніж однієї вимоги дорівнює $o(\Delta)$. Тоді можемо записати всі три імовірності:
	 \begin{enumerate}
	 	\item дорівнює $\cb{1-\lambda\Delta+o(\Delta)}\delta(u+c\Delta)$
	 	\item дорівнює $\cb{\lambda\Delta + o(\Delta)}\intl_0^{u+c\Delta} \delta(u+c\Delta-z)\dif F(z)$
	 	\item дорівнює $o(\Delta)$
	 \end{enumerate}
	 Тоді кінцева ймовірність:
	 \begin{multline}\label{eq:1:1}
		 \delta(u) = \cb{1-\lambda\Delta+o(\Delta)}\delta(u+c\Delta)+{}\\{}+ \cb{\lambda\Delta + o(\Delta)}\intl_0^{u+c\Delta} \delta(u+c\Delta-z)\dif F(z) + o(\Delta)
	 \end{multline}
	 За припущенням про диференційованість $\delta(u)$ маємо:
	 \begin{equation*}
		 \delta(u+c\Delta) = \delta(u)+\delta'(u)c\Delta+o(\Delta)
	 \end{equation*}
	 Тому з рівняння \eqref{eq:1:1} одержимо
	 \begin{multline}\label{eq:1:2}
		 \delta(u) = \delta(u)-\lambda\Delta\delta(u) +\delta'(u)c\Delta + o(\Delta) + {} \\ {} + \cb{\lambda\Delta+o(\Delta)}\intl_0^{u+c\Delta}\delta(u+c\Delta-z)\dif F(z) + o(\Delta)
	 \end{multline} 
	 Поділивши обидві частини рівності \eqref{eq:1:2} на $\Delta$, і, переходячи до границі, коли $\Delta\to0$, одержимо \eqref{eq:1:3}
\end{proof}
\begin{warning}
	функція $\delta(u)$ також задовольняє \textit{інтегральне рівняння} (як показано в \cite{mikosch} для цього не обов’язково припускати диференційованість даної функції)
	\begin{equation}\label{eq:1:4}
		\delta(u) = \delta(0) + \cfrac{\lambda}{c} \intl_0^u \delta(u-z) \overline{F(z)} \dif z
	\end{equation} 
\end{warning}
Функція $\delta(u)$ обмежена (як імовірність $0\leq \delta(u) \leq 1$) і монотонно не спадає (при збільшенні початкового капіталу ймовірність не банкрутства збільшується). Тому існує $\lim\limits_{u\to\infty} \delta(u) = \delta(\infty)$. Переходячи до границі при $u\to\infty$ в обох частинах рівності \eqref{eq:1:4} будемо мати
\begin{equation}
\delta(\infty) = \delta(0)+\cfrac{\lambda}{c} \mu\delta(\infty)
\end{equation}
де $\mu = \intl_0^\infty \overline{F(z)}\dif z$

За імовірнісним змістом функції $\delta(u)$ вважаємо, що $\delta(\infty)=1$. Тобто, при нескінченному початковому капіталі банкрутство не відбудеться. Тоді отримаємо
\begin{equation}
\delta(0) = \cb{1 - \cfrac{\lambda\mu}{c}}\delta(\infty)  = \cb{1 - \cfrac{\lambda\mu}{c}}
\end{equation}
Тому, що $\delta(0)\geq 0$, то $c\geq \lambda\mu$. Розглянемо детальніше дану нерівність та вибір інтенсивності надходження страхових премій:
\begin{enumerate}
	\item $c<\lambda\mu$: процес $S_t$ (втрати компанії) з ймовірністю 1 йде на $+\infty$, тому банкрутство гарантовано настане для будь-якого початкового капіталу $u$. Тому ймовірність нерозорення $\delta(u)\equiv0$
	\item $c=\lambda\mu$: випадок на межі банкрутства. Розорення неминуче з ймовірністю 1,$\delta(u)\equiv0$
	\item $c>\lambda\mu$: при такому виборі інтенсивності $c$ \textbf{можна уникнути розорення}
\end{enumerate}
Надалі ми будемо розглядати \textbf{лише третій варіант}. Введемо наступне позначення:
\begin{equation*}
	Z_k = X_k - cW_k
\end{equation*}
Де $W_k\geq0$ - час між надходженнями страхових виплат (inter-arrival times).
\begin{defn}[Умова чистого прибутку - NPC]
	Нехай існує $\mEt{X_k}  = \mu<\infty$ та $\mEt{W_k} = \cfrac1\lambda<\infty$. Тоді процес відновлення задовольняє умову чистого прибутку (net profit condition) якщо 
	\begin{equation}
		\mEt{Z_k} = \mEt{X_k} - c \mEt{W_k} < 0
	\end{equation}
\end{defn}
Покажемо, що \textit{умова чистого прибутку} еквівалентна третьому вибору інтенсивності надходження страхових премій в даній роботі:
\begin{equation*}
\begin{array}{c}
c >\lambda\mu=c-\lambda\mu>0\\
c - \lambda \mEt{X_k} > 0 \quad \lambda\mEt{X_k} - c <0 \\
W_k \sim Exp(\lambda) \Rightarrow \mEt{W_k}=\cfrac1\lambda \Rightarrow \lambda = \cfrac1{\mEt{W_x}}\\
\mEt{X_k} - c\mEt{W_k}<0
\end{array}
\end{equation*}
Інтерпретація умови чистого прибутку цілком інтуїтивна. У одиницю часу очікуваний розмір виплати $\mEt{X_k}$ має бути менше, ніж розмір прибутку в цій одиниці часу, який представлений очікуваним розміром премії $c\mEt{W_k}$.Тобто середній грошовий потік в портфоліо страхової компанії має бути додатнім (в середньому надходить більше премій у портфоліо ніж виходить виплат). Проте це не означає, що розорення можна повністю уникнути, адже процес може коливатися.
\section{Перехід до дискретної моделі}
\label{seq:3}
Переважна більшість численних методів для обчислення ймовірності банкрутства ($\psi(u)$) є рекурсивними і працюють з дискретними величинами. Тобто, розподіл виплат має відповідати таким вимогам:
\begin{enumerate}
	\item Число страхових випадків, які стануться до часу $t$, тобто $N_t$ - пуассонівський процес з параметром $\lambda t$
	\item Страхові виплати $\xseq$ - послідовність незалежних випадкових величин, які незалежні від $N_t$.
	\item $\xseq$ - розподілені як невід’ємні цілі числа
	\item Страхова премія на одиницю часу дорівнює 1. (ця умова вводиться для спрощення формул) 
\end{enumerate}
Введемо такі позначення для такого процесу:
\begin{equation*}
	\begin{array}{c}
		b_k = \mP{Y_i=k}\\
		\delta(u,t) = \mP{U_\tau\geq0~|~\forall \tau:0\leq\tau\leq t}
	\end{array}
\end{equation*}
Покажемо, що для будь-якого процесу з ймовірністю нерозорення $\delta_0(u,t)$ можна знайти апроксимуючу функцію $\delta(u\beta,(1+\theta)\beta t)$ для якоїсь $\beta>0$
\subsubsection*{Крок 1. Дискретизація початкового процесу}
Нехай $\tseq{\hat{Y}}$ послідовність незалежних дискретних випадкових величин, що розподілені на множині $\set{0,\cfrac1\beta,\cfrac2\beta,\ldots}$ для якоїсь константи $\beta>0$ таким чином, щоб розподіл величини $\tseq{\hat{X}}$ апроксимував розподіл величин \xseq.

\noindent Позначимо $b_k = \mP{\hat{X}_i = \cfrac k\beta}\qquad\forall k\in\set{0,1,2,\ldots}$

\noindent Позначимо $\hat{\delta}(u,t) = \mP{\hat{U}_\tau~|~\forall\tau:0\leq\tau\leq t}$

\noindent Тоді, якщо $\hat{X}_i$ "гарна" апроксимація для $X_i$, то виконується:
\begin{equation}\label{eq:2:1}
	\hat{\delta}(u,t) \simeq \delta(u,t)
\end{equation}
\subsubsection*{Крок 2. Масштабування виплат}
Позначимо $\bar{X}_i$, які будуть еквівалентні $\beta\hat{X}_i$, тобто:
\begin{equation*}
	\mP{\bar{X}_i=k} = b_k\qquad\forall k\in\set{0,1,2,\ldots}
\end{equation*}
Позначимо ймовірність нерозорення для цього процесу
\begin{equation*}
	\bar{\delta}(w,t) = \mP{\bar{U}_\tau~|~\forall\tau:0\leq\tau\leq t}
\end{equation*}
Відповідно, тоді виконується
\begin{equation*}
	\hat{\delta}(u,t) = \bar{\delta}(u\beta,t)
\end{equation*}
І, відповідно до \eqref{eq:2:1} виконується і 
\begin{equation}\label{eq:2:2}
	\delta(u,t) \simeq \bar{\delta}(u\beta,t)
\end{equation}
\subsubsection*{Крок 3. Масштабування часових показників}
Змінюємо параметр пуассонівського розподілу на $\lambda = \cfrac{1}{(1+\theta)\beta}$. Тоді отримаємо нову функцію $\tilde{\delta}(w,t)$
\begin{equation*}
	\tilde{\delta}(w,t) = \mP{\tilde{U}_\tau~|~\forall\tau:0\leq\tau\leq t}
\end{equation*}
Відповідно, тоді виконується 
\begin{equation*}
	\bar{\delta}(w,t) = \tilde{\delta}(w,(1+\theta)\beta t)
\end{equation*}
І тоді, відповідно до \eqref{eq:2:2} виконується і 
\begin{equation}
	\delta(u,t) = \tilde{\delta}(u\beta,(1+\theta)\beta t)
\end{equation}
Позначимо через $Y_n$ суму, що компанія виплатила клієнтам у проміжок часу між $n-1$ та $n$. 
\begin{equation}
	Y_n = \sum_{i=N_{n-1}+1}^{N_n} X_i 
\end{equation}
Тоді $g_k = \mP{Y_n=k}$, $m_k = \mEt{Y_n^k}$, $Z_n$ - поточний залишок грошей у компанії
\begin{equation}
	Z_n = u+n-\sum_{i=1}^u Y_i
\end{equation}
Оскільки $X_i$ розподілені як невід’ємні цілі числа, то ми можемо обчислити $g_k$ використовуючи метод, що був описаний Панзером\cite{panjer}.
\section{Метод де Вілдера та Говаертса}
Метод, описаний де Вілдером та Говаертсом\cite{webart1} є дуже простим (і саме тому дуже затратним) для обчислення $\delta(u,t)$. Алгоритм цього методу продемонстрований на Рисунку \ref{intro:picture:webartimage}. Їхній метод вимагає дискретизації та масштабування процесу так само, як це було зроблено в \ref{seq:3}. Якщо процес підходить цим вимогам, тоді знайти ймовірність нерозорення можна за такими формулами:
\begin{equation}\label{eq:3:1}
	\delta(w,1) = \sum_{j=0}^{w+1} g_j\qquad\forall w\in \set{0,1,2,\ldots}
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq:3:2}
	\delta(w,m) = \sum_{j=0}^{w+1} \delta(w+1-j,m-1)g_j
\end{equation}
\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.5]{image/devyldermethod}
	\end{center}
	\caption{Графічне зображення алгоритму де Вілдера та Говаертса}\label{intro:picture:webartimage}
\end{figure}
Використання алгоритму
\begin{itemize}
	\item Усі $\delta(w,1)$ можуть бути обчислені прямо з формули \eqref{eq:3:1}, оскільки $g_k$ нам відомі.
	\item Для $m\geq2$, $\delta(w,m)$ може бути обчислена за допомогою рекурсивної формули \eqref{eq:3:2}
\end{itemize}
\section{Новий підхід до рекурсивного обчислення ймовірності нерозорення}
У перше цей підхід було продемонстровано у Діксона і Ватерса\cite{dickson1}. Головна ідея полягає в тому, щоб замінити формули \eqref{eq:3:1} та \eqref{eq:3:2} такими
\begin{equation}\label{eq:4:1}
	\delta(u-1,t+1) = \sum_{i=0}^u g_i \delta(u-i,t)
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq:4:2}
	\delta(u,t) = g_0^{-1}\cb{\delta(u-1,t+1) - \sum_{i=1}^{u}g_i\delta(u-i,t)}
\end{equation}
І, відповідно, для використання цих формул потрібно знайти лише $\delta(0,t)$.
\begin{equation}
	\delta(0,t) = g_0^{-1} \sum_{j=0}^t \cfrac{1}{t+1} F(j,t+1)
\end{equation}
Оскільки у нас пуассонівський розподіл з виплатами, що розподілені як невід’ємні цілі числа, то $F(j,t)$ може бути обчислені використовуючи рекурсивну формулу Панзера\cite{panjer}. 
\section{Обчислення ймовірності нерозорення на нескінченності}
Важливо зазначити, що
\begin{equation}
	\delta(u) = \lim\limits_{t\to\infty} \delta(u,t) 
\end{equation}
Тоді, спрямувавши $t\to\infty$ у \eqref{eq:4:1} та \eqref{eq:4:2} отримуємо
\begin{equation}
	\delta(u-1) = \sum_{u=0}^{u} g_i \delta(u-1)
\end{equation}
\begin{equation}
	\delta(u) = g_0^{-1} \cb{\delta(u-1) -\sum_{i=1}^u g_i \delta(u-1)}
\end{equation}
Залишилося лише знайти формулу для $\delta(0)$. 
\begin{multline}\label{eq:5:1}
	g_0\delta(0,t) = \cfrac1{t+1}\sum_{j=0}^t F(j,t+1) = {} \\ {} =  \cfrac1{t+1} \sum_{j=0}^t \cb{1-\cb{1-F(j,t+1)}} = {} \\ {} = 1 - \cfrac{1}{t+1}\sum_{j=0}^t \cb{1- F(j,t+1)} = {} \\ {} = 1 - \cfrac1{t+1}\sum_{j=0}^\infty \cb{1-F(j,t+1)} + \cfrac1{t+1}\sum_{j=t+1}^\infty \cb{1 - F(j,t+1)}
\end{multline}
Перша сума правої частини \eqref{eq:5:1} це лише математичне очікування пуассонівського розподілу з параметром $\cfrac{t+1}{(1+\theta)m_1}$, а отже, ця частина спрощується до $\cfrac1{1+\theta}$
\begin{equation}\label{eq:5:2}
	g_0 \delta(0,t) = \cfrac\theta{1+\theta} + \cfrac1{t+1} \sum_{j=t+1}^\infty \cb{1-F(j,t+1)}
\end{equation}
Також, оскільки $1-F(j,t+1) = \mP{S_{t+1}\geq j+1}$. В силу того, що математичне очікування $S_{t+1}$ це $\cfrac{t+1}{1+\theta}$, а дисперсія $\cfrac{(t+1)m_2}{(1+\theta)m_1}$, ми можемо застосувати нерівність Чебишева:
\begin{multline*}
	\mP{S_{t+1}\geq j+1} = \mP{S_{t+1} - \cfrac{t+1}{1+\theta} \geq j+1-\cfrac{t+1}{1+\theta}} \leq {} \\ {} \leq \mP{\ml{S_{t+1}-\cfrac{t+1}{1+\theta}} \geq j+1 - \cfrac{t+1}{1+\theta}} \leq \cfrac{V(S_{t+1})}{\cb{j+1 - \cfrac{t+1}{1+\theta}}^2}
\end{multline*}
Тоді $\sum\limits_{j=t+1}^{1-F(j,t+1)} \leq V(S_{t+1}) \sum\limits_{j=t+1}^{\infty} \cb{j+1 - \cfrac{t+1}{1+\theta}}^2$
Обчислимо суму. $\alpha = \cfrac{t+1}{1+\theta}$.
\begin{multline*}
	S = \cfrac1{\cb{t+2-\alpha}^2}  +\cfrac1{\cb{t+3-\alpha}^2}+\cfrac1{\cb{t+4-\alpha}^2} + \ldots < {} \\ {} < \cfrac{1}{(t+2-\alpha)(t+1-\alpha)} + \cfrac{1}{(t+3-\alpha)(t+2-\alpha)} + \ldots = {} \\ {} = \cb{\cfrac1{t+1-\alpha} - \cfrac1{t+2-\alpha}} + \cb{\cfrac1{t+2-\alpha} - \cfrac1{t+3-\alpha}} + \ldots = {} \\ {} = \cfrac1{t+1-\alpha} = \cfrac{1+\theta}{\theta(t+1)}
\end{multline*}
Отже, $\cfrac1{t+1}\sum\limits_{j=t+1}^{\infty}\cb{1-F(j,t+1)}\leq \cfrac1{t+1} V(S_{t+1}) \cfrac{1+\theta}{\theta(t+1)} = \cfrac1{t+1}\cfrac{m_2}{\theta m_1}$.\\
\noindent Звідси отримуємо $g_0\delta(0,t) \leq \cfrac{\theta}{1+\theta} + \cfrac1{t+1}\cfrac{m_2}{\theta m_1}$.\\
\noindent Також, враховуючи \eqref{eq:5:2} можна отримати $g_0\delta(0,t)\geq \cfrac{\theta}{1+\theta}$.\\
\noindent Тоді, при $t\to\infty$. 
\begin{equation}
	\delta(0) = \cfrac{\theta}{g_0\cb{1+\theta}}
\end{equation}
\input{sec_summary}